\documentclass{uebungsblatt}

\title{Übungsblatt 3}

\setcounter{ex}{9}

\begin{document}

\maketitle

\begin{ex}[Mächtigkeit der Potenzmenge]
  Beweise, daß die Potenzmenge einer $n$-elementigen Menge genau $2^n$ Elemente besitzt.

  (Tip: Induktion über $n$.)
\end{ex}

\begin{ex}[Menschenrelationen]
  Prüfe die folgenden Relationen auf der Menge der Menschen auf die
  Eigenschaften Reflexivität, Symmetrie und Transitivität:
  \begin{enumerate}
    \item $X \sim Y \vcentcolon\Longleftrightarrow \text{$X$ und $Y$ haben
sich irgendwann die Hand geschüttelt}$,
    \item $X \sim Y \vcentcolon\Longleftrightarrow \text{$X$ kennt $Y,$}$
    \item $X \sim Y \vcentcolon\Longleftrightarrow \text{$X$ ist älter als $Y.$}$
  \end{enumerate}
  Finde ein Beispiel für eine Relation zwischen Menschen, die \dots
  \begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
    \item \dots~weder reflexiv, noch symmetrisch, noch transitiv ist,
    \item \dots~reflexiv, symmetrisch und transitiv ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Beispiel für eine Äquivalenzrelation]
  Sei $M$ eine endliche Menge. Zeige, daß die Relation
  \[
  U \sim V \vcentcolon\Longleftrightarrow \text{$U$ und $V$ haben die gleiche Anzahl von Elementen}
  \]
  eine Äquivalenzrelation auf der Menge $\mathcal P(M)$ der Teilmengen
  von $M$ bildet.
\end{ex}

\begin{ex}[Pascalsches Dreieck]
  Sei $x \in \mathbf R$ und $k \in \mathbf N_0$ mit $k > 0$. Zeige
  \[
  \binom x k = \binom{x - 1}{k - 1} + \binom{x - 1}{k}.
  \]
\end{ex}

\begin{ex}[Teilbarkeitslehre]
  Herr Dedekind erzählt seinem neuen Nachbarn, daß er drei Töchter
  habe. "`Wie alt sind die denn?"' möchte dieser wissen.
  
  "`Wenn ich ihre Alter multipliziere, so kommt $36$ heraus, und wenn
  ich sie addiere, ergibt sich die Hausnummer dort drüben."'
  
  Der Nachbar antwortet: "`Schön und gut, aber damit weiß ich nicht
  sicher, wie alt Ihre Töchter sind."'

  Daraufhin entgegnet Herr Dedekind: "`Das stimmt, aber wissen Sie,
  meine älteste Tochter will später einmal Kapitänin werden."'

  Jetzt entgegnet der neue Nachbar: "`Danke, jetzt weiß ich Bescheid."'

  \emph{Wie alt sind die Töchter?}
\end{ex}

\end{document}
